\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[austrian]{babel}

\title{\bf Statuten des Vereines\\
  ``The R Foundation for Statistical Computing''}

\newcommand{\RF}{``R Foundation''}

\sloppy

\begin{document}

\maketitle

\section{Name, Sitz und Tätigkeitsbereich}

\begin{enumerate}
  
 \item Der Verein führt den Namen ``The R Foundation for Statistical
  Computing'', abgekürzt \RF{}, im Folgenden wird die Kurzform verwendet.
 \item Er hat seinen Sitz in Wien und erstreckt seine Tätigkeit auf
  die gesamte Welt.
\end{enumerate}

\section{Zweck}

\begin{enumerate}
 \item Grundsätzliches
  \begin{enumerate}
   \item Die Aktivitäten der \RF{} und ihrer Mitglieder sind
    politisch und konfessionell neutral, Personen können unabhängig
    von Staatsbürgerschaft, Religion oder Wohnsitz Mitglieder
    werden.
    
   \item Die \RF{} ist ein gemeinnütziger Verein, dessen Tätigkeit
    nicht auf Gewinn gerichtet ist.
  \end{enumerate}
 \item Die Ziele der \RF{} sind
  \begin{enumerate}
   \item Förderung des ``R Project for Statistical Computing'' um eine
    freie Open Source Softwareumgebung für Datenanalyse und Graphik zur
    Verfügung zu stellen.
    
   \item Offizielle Stimme des ``R Project'' zur Kommunikation mit der
    Presse und an R interessierten gewerblichen und nichtgewerblichen
    Organisationen.

   \item Besitz und Verwaltung des Copyrights der Software R sowie der
    zugehörigen Dokumentation.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Mittel zur Erreichung der Vereinszwecks}

\begin{enumerate}
 \item Zur Erreichung des Vereinszwecks dienen insbesonders
  \begin{enumerate}
   \item Unterstützung der weiteren Entwicklung von R und ähnlicher
    Open Source Software Projekte. 
   \item Koordination von Forschungsprojekten und Unterstützung der
    Kommunikation zwischen Anwendern von R, Organisation und
    Förderung von Kursen.
   \item Betrieb von Internet-Informationssystemen wie Email, FTP oder
    HTTP Servern.
   \item Organisation und Förderung von R-bezogenen wissenschaftlichen
    Konferenzen und Workshops, Repräsentation von R auf relevanten
    anderen Konferenzen, sowie Öffentlichkeitsarbeit für die Anwendung
    und Entwicklung von R und R-bezogener Software.
   \item Publikation von Handbüchern, technischen Standards,
    Zeitschriften, Artikeln und anderen R-bezogenen Dokumenten in
    gedruckter und elektronischer Form.
   \item Vergabe und Verwaltung von Lizenzen für R und zugehörige
    Dokumentation. 
  \end{enumerate}
  
 \item Die erforderlichen materiellen Mittel sollen durch
  Mitgliedsbeiträge, Spenden und anderen Zuwendungen aufgebracht
  werden. Mögliche weitere Einnahmequellen sind Registrierungs- und
  Lizenzgebühren.
\end{enumerate}

\section{Mitgliedschaft}

\begin{enumerate}

 \item Die \RF{} besteht aus ordentlichen und unterstützenden
  Mitgliedern. Ordentliche Mitglieder haben eine Stimme in der
  Generalversammlung und beteiligen sich aktiv an der Arbeit des
  Vereins. Unterstützende Mitglieder haben keine Stimme und fördern den
  Verein primär durch die Zahlung von Mitgliedsbeiträgen.

 \item Nur physischen Personen können ordentliche Mitglieder
  werden. Neue ordentliche Mitglieder können nur durch einen
  Mehrheitsbeschluß der bestehenden ordentlichen Mitglieder
  aufgenommen werden. Die Abstimmung über die Zulassung eines neuen
  ordentlichen Mitglieds kann entweder bei einer Generalversammlung der
  \RF{} oder mit Hilfe elektronischer Kommunikationsmittel
  durchgeführt werden. Die ursprünglichen ordentlichen Mitglieder bei
  Gründung des Vereins bestehen aus den Mitgliedern des ``R
  Development Core Team'', die im Quellcode von R Version 1.5.0
  genannt sind.
  
 \item Jede physische oder juristische Person kann unterstützendes
  Mitglied werden. Neue unterstützende Mitglieder können vorläufig vom
  Vereinsvorstand aufgenommen werden. Diese vorläufige Aufnahme muß
  durch die Generalversammlung bestätigt werden. Die Aufnahme oder
  Bestätigung der Mitgliedschaft kann ohne öffentliche Begründung
  verweigert werden.
  
 \item Die Mitgliedschaft endet durch
  \begin{enumerate}
   \item Tod, bei juristischen Personen durch Verlust der
   Rechtspersönlichkeit. 
   \item freiwilligen Austritt durch schriftliche Mitteilung an den
    Vereinsvorstand.
   \item durch Ausschluß aufgrund eines mit Zweidrittelmehrheit
    gefaßten Beschlusses der ordentlichen Mitglieder.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
   

\section{Vereinsorgane}

Die Organe der \RF{} sind:
\begin{enumerate}
 \item die Generalversammlung,
 \item der Vorstand,
 \item die Rechnungsprüfer,
 \item sowie das Schiedsgericht.
\end{enumerate}


\section{Die Generalversammlung}
\label{GA}


\begin{enumerate}
 \item Ein wie in Absatz~\ref{GA}.\ref{GAmeet} beschriebenes Treffen
  der ordentlichen Mitglieder der \RF{}, oder deren Stimmabgabe wie in
  Absatz~\ref{GA}.\ref{GAvote} beschrieben, stellen die
  Generalversammlung und somit höchste Autorität der \RF{} dar. Jedes
  ordentliche Mitglied hat eine Stimme in der Generalversammlung.
  
 \item \label{GAmeet} Ein Treffen der Generalversammlung muß
  mindestens einmal alle zwei Jahre stattfinden. Die Einladung mit
  Angabe von Ort, Datum, Uhrzeit und Tagesordnung des Treffens der
  Generalversammlung hat an alle ordentlichen Mitglieder zumindest einen
  Monat vor dem Datum des Treffens zu erfolgen. Diese Einladung
  kann schriftlich oder durch Telefax oder E-Mail erfolgen (an die vom
  Mitglied dem Verein bekanntgegebene Fax-Nummer oder E-Mail-Adresse).
  Die Generalversammlung ist beschlußfähig, wenn zumindest zwei
  Drittel aller ordentlichen Mitglieder anwesend sind oder einen
  Vertreter mit schriftlicher Bevollmächtigung entsandt haben.


 \item Ein Treffen der Generalversammlung muß auf Antrag zweier
  Mitglieder des Vorstandes oder eines Viertels aller ordentlichen
  Mitglieder einberufen werden.
  
 \item \label{GAvote} Zusätzlich zu den Treffen der Generalversammlung
  können Entscheidungen auch durch Abstimmung per Brief, Fax oder
  E-Mail herbeigeführt werden. Zur Abstimmung stehende Fragen müssen
  allen ordentlichen Mitgliedern mindestens einen Monat vor dem Datum,
  an dem die Antworten den Vereinsvorstand erreichen müssen, zugesandt
  werden.

 \item Alle Entscheidungen der Generalversammlung bedürfen einer
  einfachen Mehrheit, soferne nichts anderes von diesen Statuten
  vorgeschrieben ist.

 \item Die Aufgaben der Generalversammlung umfassen:
  \begin{enumerate}
   \item Wahl und Enthebung der Mitglieder des Vorstandes.
   \item Wahl und Enthebung der Rechnungsprüfer.
   \item Genehmigung des Rechenschaftsberichtes, Rechnungsabschlusses
    und Voranschlages.
   \item Entlastung des Vorstandes.
   \item Festsetzung der Mitgliedsbeiträge.
   \item Beschlußfassung über Statutenänderungen.
   \item Beschlußfassung der freiwilligen Auflösung des Vereins.
   \item Beratung und Beschlußfassung über sonstige auf der
    Tagesordnung stehende Fragen.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Der Vorstand}

\begin{enumerate}
  \item Der Vorstand des Vereins besteht aus mindestens vier Personen:
   \begin{enumerate}
     \item Entweder ein Präsident und ein Vizepräsident oder zwei
     gleichberechtigte Präsidenten.
    \item Ein Generalsekretär.
    \item Ein Kassier.
   \end{enumerate}
   Bei Bedarf können ein stellvertretender Generalsekretär sowie ein
   stellvertretender Kassier gewählt werden.
   
   \item Alle Vorstandsmitglieder werden von der Generalversammlung
   für eine Amtszeit von zwei Jahren gewählt, Wiederwahl ist möglich.
   
  \item Entscheidungen des Vorstandes werden mit einfacher Mehrheit getroffen.
   
  \item Der Vorstand leitet die \RF{} und ist für alle Vereinsaufgaben
   zuständig, die von den Statuten nicht anderen Vereinsorganen
   zugewiesen werden, insbesonders
   \begin{enumerate}
    \item Erstellung des Rechenschaftsberichtes, Rechnungsabschlusses
     und Voranschlages.
    \item Vorbereitung und Einberufung der Generalversammlung.
    \item Verwaltung des Vereinsvermögens.
  \end{enumerate}
  
  \item Der Präsident vertritt den Verein nach außen, ist Vorsitzender
   von Treffen und verantwortlich für die langfristige Ausrichtung der
   Vereinsaktivitäten. 

   \item Der Generalsekretär koordiniert die Vereinsaktivitäten,
   unterstützt den Präsidenten in der Leitung des Vereins und führt
   die Protokolle der Generalversammlung und des Vorstandes. 
  
  \item Der Kassier ist für die ordnungsgemäße Geldgebarung und
   Vermögensverwaltung des Vereins verantwortlich.
  
  \item Schriftliche Ausfertigungen des Vereins bedürfen zu ihrer
   Gültigkeit der Unterschriften des Präsidenten und des
   Generalsekretärs, in Geldangelegenheiten (= vermögenswerte
   Dispositionen) des Präsidenten und des Kassiers. Rechtsgeschäfte
   zwischen Vorstandsmitgliedern und der \RF{} bedürfen der Zustimmung
   der Generalversammlung.
\end{enumerate}


\section{Die Rechnungsprüfer}

\begin{enumerate}
 \item Die Generalversammlung wählt zwei Rechnungsprüfer für eine
  Amtszeit von zwei Jahren, Wiederwahl ist möglich. Die
  Rechnungsprüfer dürfen keine Mitglieder des Vereinsvorstandes sein.
  
 \item Die Rechnungsprüfer kontrollieren die laufende Geschäfte sowie
  Finanzgebarung des Vereins und berichten der Generalversammlung
  darüber. Rechtsgeschäfte zwischen Rechnungsprüfern und Verein
  bedürfen der Genehmigung durch die Generalversammlung.
\end{enumerate}

\section{Beendigung von Ämtern}

Das Amt eines Vorstandsmitgliedes oder Rechnungsprüfers endet bei
\begin{enumerate}
 \item Tod der Person oder Ende der Amtszeit,
 \item Enthebung durch die Generalversammlung,
 \item freiwilligem Rücktritt durch schriftliche Mitteilung an die
  Generalversammlung, der Rücktritt tritt mit der Wahl eines
  Nachfolgers in Kraft.
\end{enumerate}

\section{Das Schiedsgericht}

\begin{enumerate}
 \item Zur Schlichtung von allen aus dem Vereinsverhältnis
  entstehenden Streitigkeiten zwischen Mitgliedern ist das
  vereinsinterne Schiedsgericht einzuberufen. Jede Streitpartei nominiert
  zwei ordentliche Mitglieder als Schiedsrichter, diese vier wählen
  ein fünftes Mitglied als Vorsitzenden des Schiedsgerichtes. Kommt
  keine Entscheidung über das fünfte Mitglied zustande, wird zwischen
  den Kandidaten zufällig entschieden. Das Schiedsgericht trifft seine
  Entscheidungen mit einfacher Stimmenmehrheit, bei Stimmengleichheit
  durch Enthaltung entscheidet der Vorsitzende.
\end{enumerate}

\section{Freiwillige Auflösung des Vereins}

\begin{enumerate}
 \item Die freiwillige Auflösung des Vereins kann nur in einer
  speziell zu diesem Zweck einberufenen Generalversammlung und nur mit
  Zweidrittelmehrheit der ordentlichen Mitglieder beschlossen
  werden. Die Einberufung der Generalversammlung hat vier Wochen im
  voraus zu erfolgen, die mitgesandte Tagesordnung muß die Auflösung
  des Vereins als Tagesordnungspunkt enthalten.
  
 \item Diese Generalversammlung hat auch, sofern Vereinsvermögen
  vorhanden ist, Beschluß darüber zu fassen, wem das nach Abdeckung
  der Passiva verbleibende Vereinsvermögen zu übertragen ist, und wer
  mit der Abwicklung der Übertragung betraut wird. Dieses Vermögen
  soll, soweit dies möglich und erlaubt ist, einer Organisation
  zufallen, die gleiche oder ähnliche Zwecke wie die \RF{} verfolgt,
  sonst karitativen Zwecken.
\end{enumerate}


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% ispell-local-dictionary: "deutsch8"
%%% End: 
